%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas
\usepackage{textcomp}

\usepackage{enumitem} % Remove espaço entre itens enumeráveis
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2cm}

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para eles desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha separadora
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}

% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}
	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva\\}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
{\small
Disciplina: Inteligência Artificial\\
Cód: EN05187 \hspace{0.3cm} Período: 2022.4\\}
\end{minipage}
\end{minipage}
\begin{center}
 \textbf{Trabalho de Sistemas Fuzzy - Produtividade em uma Plantação de Arroz}
\end{center}

\textbf{1. Introdução}

A plantação de arroz é um tipo de cultura realizada em ambientes alagados.
Nesses locais, as plantas ficam com as raízes completamente submersas, além de
parte significativa dos caules. Já a parte superior da planta, onde os grãos são
gerados, ficam sobre a água.

\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{plantacao-arroz.jpg}
\end{center}

No cultivo do arroz é essencial, entre outros aspectos, monitorar o nível da
água no plantio. Se ele é muito baixo, as plantas perdem nutrientes essenciais
para uma melhor produtividade. Por outro lado, sendo muito alto, gasta-se
demasiado com água e as plantas também não produzem em sua máxima performance.

Nesse trabalho os alunos desenvolverão um sistema fuzzy responsável por
determinar a quantidade de água que um controlador injetará ou não na cultura de
arroz. A ideia é que esse sistema consiga obter a maior produtividade possível e
ao menor custo, durante uma dada duração de intervalo de tempo de um plantio.

\textbf{2. Configurações dos Cenários}

O sistema fuzzy terá como entrada o dado do nível de água na cultura de arroz e
a temperatura do ambiente. Essas medições são obtidas através de sensores, com o
nível da água variando de 0l a uma quantidade muito grande (potencialmente
infinita) de litros, e a temperatura variando de 25ºC a 40ºC.

O controlador tem como saída a quantidade de litros de água injetada na
plantação. Esse controlador tem como intervalo de saída valores de 0l a 20l.

A primeira medição (estado inicial) realizada pelo sistema é o nível da água em
50l e a temperatura em 30ºC.

A partir deste, as próximas 19 medições terão os seguintes valores:

{\small
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\textbf{Nível de água} & \textbf{Temperatura}\\
50 - 5 + I$_{i - 1}$ & 30\\
A$_{i - 1}$ - 5 + I$_{i - 1}$ & 30\\
A$_{i - 1}$ - 5 + I$_{i - 1}$ & 30\\
A$_{i - 1}$ - 5 + I$_{i - 1}$ & 31\\
A$_{i - 1}$ - 5 + I$_{i - 1}$ & 31\\
A$_{i - 1}$ - 6 + I$_{i - 1}$ & 33\\
A$_{i - 1}$ - 8 + I$_{i - 1}$ & 35\\
A$_{i - 1}$ - 8 + I$_{i - 1}$ & 35\\
A$_{i - 1}$ - 8 + I$_{i - 1}$ & 35\\
A$_{i - 1}$ - 8 + I$_{i - 1}$ & 35\\
A$_{i - 1}$ - 6 + I$_{i - 1}$ & 33\\
A$_{i - 1}$ - 5 + I$_{i - 1}$ & 30\\
A$_{i - 1}$ - 5 + I$_{i - 1}$ & 30\\
A$_{i - 1}$ - 4 + I$_{i - 1}$ & 28\\
A$_{i - 1}$ - 4 + I$_{i - 1}$ & 28\\
A$_{i - 1}$ - 4 + I$_{i - 1}$ & 26\\
A$_{i - 1}$ - 3 + I$_{i - 1}$ & 25\\
A$_{i - 1}$ - 4 + I$_{i - 1}$ & 28\\
A$_{i - 1}$ - 5 + I$_{i - 1}$ & 30
\end{tabular}
\end{center}
}

Onde A$_{i - 1}$ é o nível de água na iteração anterior, enquanto I$_{i - 1}$ é
a quantidade de água injetada na iteração anterior.

Por exemplo, supondo a 1ª iteração o sistema lê que a medição de nível de água é
50l e a tomada de decisão do controlador fuzzy é injetar 2.5l. Portanto, na 2ª
iteração (a primeira linha da tabela) o nível de água será 50 - 5 + I$_{i - 1}
\longrightarrow$ 50 - 5 + 2.5 $\longrightarrow$ 47.5l.

Do exposto, o sistema a ser desenvolvido deve computar as entradas apresentadas
e tomar decisão sobre a quantidade de água a ser injetada.

\textbf{3. Contabilização dos pontos}

A saída do sistema a cada iteração deve ser salva em uma linha com o seguinte
formato:

\begin{center}
 x$_i$;y$_i$
\end{center}

Onde x$_i$ é a quantidade de água total naquela iteração (ou seja, o
resultado do cálculo da primeira coluna da tabela para a iteração $i$) e y$_i$ é
a quantidade de água injetada na iteração $i$.

Retornando ao exemplo da primeira iteração em que o sistema mede 50l e toma a
decisão de injetar mais 2.5l, o formato de saída seria:

\begin{center}
50;2.5
\end{center}

Já sabemos que na iteração seguinte o nível de água está em 47.5l. Supondo que
nesse caso o sistema resolva injetar 8l de água, então o formato de saída seria:

\begin{center}
47.5;8
\end{center}

Reunindo a saída das 20 iterações do sistema, uma em cada linha, o grupo deverá
copiá-la e colá-la em um sistema web que será fornecido para o cálculo da
produtividade do sistema fuzzy desenvolvido e dos custos na utilização da água.

Haverá um baseline mínimo de produtividade e máximo de custo que o sistema
deverá atingir para que o sistema desenvolvido seja aceito.

\textbf{4. Definição do Trabalho}

O trabalho portanto consiste no grupo de alunos desenvolver um sistema fuzzy
para controle do nível de água injetado na plantação de arroz de forma a
aumentar a produtividade e reduzir os custos de uso da água. O sistema deve
atingir um valor mínimo em produtividade e máximo em custo para que seja
validado como um trabalho aceitável.

O grupo deve ser formado por no máximo 4 alunos, que pode ser igual ou diferente
ao grupo que entregou o trabalho anterior da disciplina.

O prazo de entrega será dia 15 de dezembro, quando marcaremos uma aula para que
os grupos apresentem os resultados obtidos e discutam sobre as características
do sistema fuzzy implementado. Os grupos também deverão enviar ao SIGAA o
código-fonte do sistema.

O trabalho vale como nota de prova, portanto vale 10.0 pontos.

\end{document}
